\chap Úvod
Přechodem na inteligentní domácnost se pojí i inteligentní osvětlení, které má pomoci v~lepší koncentraci, produktivitě a efektivní práci. Toto osvětlení má pozitivní dopady
na náš zdravotní stav. Vzhledem k tomu, že v~dnešní době se většinu času pohybujeme ve vnitřních prostorech, stává se klíčovým faktorem nastavení správného umělého osvětlení.
Nastavit správné paramtry osvětlení je velkou výzvou. Záleží na mnoha faktorech, jako je venkovní počasí, velikost a orientace oken, barva stěn a nábytku, počet lidí v místnosti,
celková velikost prostoru atd. Snaha je nastavit parametry tak, abychom se nejlépe přizpůsobili
dennímu osvětlení, protože je tomu tak přizpůsobené naše lidské oko, vychází to z historie, kde lidé strávili mnohem více času venku. V dnešní době denní světlo přestalo ovlivňovat délku
dne a lidé mohou své aktivity plánovat nezávisla na denní době a světle. Nicméně se ukázalo, že lidské tělo je stále
biologicky naladěno na původní, přirozený přísun světla, a cyklus dne a noci. Z tohoto
hlediska může přísun umělého osvětlení v nočním čase porušit biologický rytmus
člověka.

\medskip
Také je zapotřebí myslet na volbu vhodného svítidla, zejména v nočních hodinách. Vystavovat se modrému světlu po západu Slunce je pro nás nepřirozený jevem.

\medskip
V mé diplomové práci se zaměřuji na osvětlení v učebně biologie na gymnáziu u Libeňského zámku. V učebně je istalováno moderní integrativní osvětlení s přímým LED osvětlením a
plnospektrálním nepřímým osvětlením, přičemž oba typy osvětlení mají vysoký činitel podání barev. Nepřímé osvětlení bylo zvoleno z toho důvodu, abychom se přiblížilu chování světlu
v přírodě, kde přímé světlo v podstatě neexistuje. Uživatelé si moderní osvětlení velmi chválí, nicméně byla opmenuta jedna z důležitých věcí a to ovládání takového osvětlení.
Aktuálně je takové osvtělení ovládádno 12 tlačítky a způsobuje to velké potíže. Porot je mým cílem zredukovat tento počet tlačítek na 3 - 4 tlačítka nasatvit vhodné scény podle biologického
a hygienického komfortu.

% Nicméně bychom neměli volbu svítidel podceňovat a rovněž by nemělo docházet
% k jejich nadužívání zejména v nočních hodinách, jelikož se na světlo váže řada
% biologických rytmů v našem těle. Zejména expozice modrému světlu po západu Slunce
% je pro nás nepřirozeným jevem. Nejedná se však zdaleka jen o dopad na biologické rytmy
% člověka. Tím, že nyní je v trendu osvětlování venkovních prostorů, historických objektů
% a jiných turistických cílů, výrazně stoupá míra světelného znečištění nejen v České
% republice, ale i globálně. Toto zbytečné nadužívání umělého osvětlení ovlivňuje přilehlé
% 13ekosystémy a v nich vyskytující se zvířata a hmyz, kteří jsou stejně jako lidé zvyklí na
% pravidelný cyklus dne a noci, nikoliv na nepřetržitou expozici bílému světlu, které je
% typické pro denní světlo. Konkrétní vliv umělého osvětlení bude rozebrán v následující
% kapitole. [10] [11]


% zrakový komfort, správný vývoj a také může zabránit negativním
% účinkům, jako je deprese. Z toho důvodu si někteří lidé pořizují speciální biolampy, aby
% měli pocit, že jsou venku na sluníčku. Vzhledem k tomu, že v~dnešní době se většinu času
% pohybujeme ve vnitřních prostorech, stává se klíčovým faktorem nastavení správného
% umělého osvětlení.

\medskip
Nestavení správného osvětlení je velkou výzvou. Záleží na mnoha faktorech, jako je venkovní počasí, velikost a orientace oken,
barva stěn a nábytku, počet lidí v místnosti, celková velikost prostoru atd. Také je zapotřebí vybrat správný typ osvětlovacích prvků,
které také závisí na specifické činnosti vykonávané v místnosti. Snaha je nastavit parametry tak, abychom se nejlépe přizpůsobili
dennímu osvětlení, protože je tomu tak přizpůsobené naše lidské oko, vychází to z historie, kde lidé strávili mnohem více času venku.

\medskip
Svícení ve večerních a nočních hodinách narušuje biorytmus lidského těla. Ovlivňuje tvorbu hormonu melatoninu, který je
zodpovědný za spouštění regeneračních procesů v těle a očišťování organismu od toxických látek. Dále melatonin podporuje
funkci imunitního systému a chrání organismus před nežádoucími chemickými reakcemi.

\medskip
Umělé světlo nemá špatný vliv jen na lidské zdraví, ale ovlivňuje i zvířata a hmyz. U nichž totiž dochází k narušení
přirozeného biorytmu a k narušení orientace v noční krajině. Světelné zdroje přitahují hmyz a často se kolem nich
pohybují tak dlouho, až zahynou vyčerpáním.

% \medskip
% V mé diplomové práci se zaměřuji na umělé osvětlení ve výukové místnosti na gymnáziu Libeňský zámek. Cílem je specifikovat legislativní požadavky a další doporučení na osvětlení školních učeben z hlediska technických a světelně hygienických požadavků. Provést analýzu aktuálních světelných podmínek ve sledované učebně. S pomocí měření osvětlenosti na referenčních rovinách a následnou jasovou a spektrální analýzou popsat možnosti osvětlovacího systému. Z naměřených výsledků navrhnout různé světelné scény odpovídající různým výukovým situacím s důrazem na zrakový komfort a biologické potřeby. Dále navrhnout implementaci sběrnicového systému pro realizaci navržených světelných scén a změřit nové parametry osvětlení a porovnat s původními podmínkami. Na závěr popsat přínosy a limity zvoleného řešení.

\medskip
V mé diplomové práci se zaměřuji na návrh ovládacího panelu a světelných scén v~učebně biologie na
gymnázium Libeňský zámek. Původní ovládací panel s 12 tlačítky v učebně způsoboval uživatelům problémy při
nastavování osvětlení. Cílem mé práce bylo redukovat počet tlačítek na 3, kterými se budou zapínat scény
podle biologického komfortu a technických a hygienických požadavků stanovených legislativou.

\medskip
V teoretické části se zabývám popisem umělého osvětlení, fungováním lidského oka a také popisem DALI protokolu.

\medskip
V praktické části jsem provedla analýzu původního stavu učebny, zahrnující analýzu umělého osvětlení a
rozložení jasu. Dále jsem popsala původní ovládací panel učebny a navrhla nový panel obsahující dané scény.
Také jsem zde analyzovala nově navržené scény. Na závěr jsem zhodnotila nový stav světelných scén a porovnala ho s původním návrhem.


% proc to tema resim? Je to vubec dobre? Ma to smysl?
% Dale rozepsat co resim v diplomove praci - klidne rozepsat o kazde kapitole, co tam resim 



