\sec Měření osvětlenosti a~spektra na vertikální rovině
Druhé měření zahrnovalo měření osvětlenosti a~spektrální analýzu, které proběhlo 4.3.2024 v čase 17:00--18:30 za tmy.
Byla změřena vertikální rovina při různých světelných scénách.
Celkem bylo zvoleno šest světelných scén a~změřeno 18 měřicích kontrolních bodů.
U všech scén byla světla nastavena na maximální intenzitu a~okna byla zatažena.
Tyto body byly měřeny ve výšce 1200 mm (spektrometr byl umístěn na stojanu a~byl natočen směrem k tabuli),
což odpovídá výšce očí žáků. Vertikální
rovinu je zapotřebí měřit z důvodu biologického komfortu, abychom měli informaci
o tom, jak je osvětlenost vnímaná z pohledu pozorovatele.

\medskip\noindent
{\sbf Nastavené světelné scény:}
\begitems \style n
    *Maximální intenzita kombinovaného osvětlení.
    *Maximální intenzita přímého osvětlení.
    *Maximální intenzita nepřímého osvětlení.
\enditems

\secc[vysledky_mereni_vertikalni] Výsledky měření

Na grafech \ref[max_kom_vert] až \ref[max_prime_vert] jsou zobrazena jednotlivá spektra v~měřených bodech.
V~legendě jsou body seřazeny od nejvyšší
po nejnižší hodnotu a~vedle každého bodu je uvedená naměřená osvětlenost v~luxech.


\medskip \clabel[max_kom_vert]{Maximální intenzita kombinovaného osvětlení -- vertikální rovina}
\picw=15cm \cinspic 04_Grafy/02_mereni/gr_02_MAX_kombi_podruhe.png
\caption/f Maximální intenzita přímého a~nepřímého osvětlení -- vertikální rovina
%\medskip
\medskip \clabel[max_nepr_vert]{Maximální intenzita nepřímého osvětlení -- vertikální rovina}
\picw=15cm \cinspic 04_Grafy/02_mereni/gr_03_MAX_horni.png
\caption/f Maximální intenzita nepřímého osvětlení -- vertikální rovina
%\medskip

\medskip \clabel[max_prime_vert]{Maximální intenzita přímého osvětlení -- vertikální rovina}
\picw=15cm \cinspic 04_Grafy/02_mereni/gr_04_MAX_dolni.png
\caption/f Maximální intenzita přímého osvětlení -- vertikální rovina
\medskip

% Analýza grafů ukazuje, že hodnoty osvětlení v luxech se u vertikálního a~horizontálního měření příliš neliší.
% To je důležité, protože umožňuje zachovat podobné podmínky pro různé úkoly a~předcházet tak rychlé únavě očí v důsledku
% střídání zrakových činností.

Z naměřených grafů vidíme, že nejnižší hodnoty luxu byly naměřeny v bodě 18 u~studenta sedícího v~první lavici u~okna.
Naopak nejvyšší hodnoty byly zjištěny v bodě 9 v~zadní lavici ve středu, z~důvodu že studenta osvětlují světla ze všech stran.

Na grafech dále pozorujeme, že u~některých křivek dochází ke změně poměru krátkých a~středních vlnových délek (překřížené linie).
Tyto změny by mohly být způsobeny rozdílnou odrazivostí stěn v~místnosti. Vzhledem k~tomu, že se v~učebně nachází jak bílé,
tak oranžové stěny, může docházet k~odlišnému odrazu světla v~závislosti na barvě stěny, která se nachází v~blízkosti měřeného bodu.

% \noindent {\sbf Kombinované osvětlení} \ref[max_kom_vert]
% \begitems \style o
% * max: 796
% * min:350
% * rovnoměrnost: 0,4
% \enditems

% \noindent {\sbf Přímé osvětlení} \ref[max_nepr_vert]
% \begitems \style o
% * max: 505
% * min: 233
% * rovnoměrnost: 0,5
% \enditems

% \noindent {\sbf Nepříme osvětlení} \ref[max_prime_vert]
% \begitems \style o
% * max: 291
% * min: 117
% * rovnoměrnost: 0,4
% \enditems

\medskip
\midinsert \clabel[vysledky]{Výsledky z měření}
\ctable{lccc}{
%\hfil Spektrum & Vlnová délka \crl \tskip 4pt
{\sbf Typ scény}  &    {\sbf Max} [lx] & {\sbf Min} [lx]  &   {\sbf Rovnoměrnost} [-]   \cr
Kombinované       &     796       &   350       &       0,6         \cr
Přímé             &     505       &   233       &       0,6         \cr
Nepřímé           &     291       &   117       &       0,5         \cr
}
\caption/t Výsledky z měření
\endinsert

\medskip
\medskip
\medskip
Použitý měřicí přístroj (GL Spectis 1.0 Touch~\cite[spektrometr]) zachycuje osvětlení z celé polokoule,
avšak lidské oko má zorné pole menší. Z toho důvodu mohou být výsledky mírně zkreslené.
Pro zpřesnění analýzy by bylo vhodné eliminovat z měření části osvětlení, které neodpovídají tvaru obličeje
(např. nadočnicové oblouky).


% Z hlediska světelně technického posouzení tedy student vykonává činnosti charakteru
% podobnému kancelářím. Ve školském prostředí dochází ovšem k pravidelné změně zrakového úkolu.
% Žák mění polohu hlavy a očí, mění zorný úhel a tomu je nutné přizpůsobit podmínky v učebně. Zde je
% nutná rychlá a častá adaptace oka. Střídavá změna ostřící vzdálenosti a změna z vertikální na
% horizontální rovinu vede k rychlé únavě očí. Světelné podmínky by neměly být v~horizontální rovině
% příliš odlišné od vertikální, tak aby podmínky činnosti zůstávaly při obou úkonech podobné. Již
% z tohoto faktu se dá vyvodit, že správně by se ve školách měla využívat kombinace rozptýleného a
% přímého světla.

% V rámci měření se nepodařilo eliminovat vznik případných chyb. Jednou
% z pozorovaných odchylek je zaměření vertikální roviny, kdy použitý přístroj GL Spectis
% 1.0 Touch měří světelné záření dopadající do bodu z celého poloprostoru, zatímco zorné
% pole člověka nemá plný rozsah, viz obrázek 24. Z toho vyplývá předpoklad, že v případě
% zohlednění skutečného zorného pole by došlo~eliminování části osvětlení přímo nad
% měřeným bodem (stínění tvarem obličeje, např. nadočnicovými oblouky), a~tedy i~ke
% snížení míry osvětlenosti měřené vertikální roviny

% Horizontální: MAX KOMBI, MAX přímý: u dveří, uprostřed, u okna


