\nonum\chap Závěr

Cílem diplomové práce byla navrhnout optimální ovládací panel pro učebnu biologie na gymnáziu U Libeňského zámku. Aktuální
ovládání se skládá z dvanácti tlačítek a je velmi obtížné s ním zacházet. Bylo zapotření tento počet snížit na 3 tlačítka, 
která by zapínala konkretní světlené scé pro rinnosti v učebně.

V teoretické části proběhlo seznámení se s~legislativními požadavky na osvětlení ve školních prostorech, abychom podle toho mohli
narvhnout optimální scény. Dále proběhlo seznámení se s fyziolohii oka, abychom věděli jak se naše lidké oko chová při kontaktu 
se světlem a dále seznámení s protokolem DALI, jeližos pomocí něho budeme ovládat nový navržený ovládací panel.

V praktické části na začatku proběhla aktuální analýza osvětlenosti. Byla změřena osvětlenost a spektrální složení světla
na horizontální rovině ve výšce pracovní plochy 800 mm a na vertikální rovině ve výšce oší průměrného žáka 1200 mm. Dále proběhlo
měřění jasových kontrastů pomocí jasového analyzátoru. Bylo zjistěno, že že kontrasty jsou optimální i osvětlenost.
Měřili se různé světelné scény při maximální intenzitě jasu světel. Byly změřené různé kombinace. Jen přímé osvětlení, nebo nepříme
nebo jejich kombinace a i zapínaní jen jednotlicých řad - řada u dvěří, ve středu a u okna.

V softwatu DIALux proběhla simulace navržených světelných scén pro činnsoti - Výklad, Písemka a Adaptace na denní světlo, abychom 
minimalizovali používaní umělého osvětleni. Z výsledků simulace byly navržené optimální scény, ketré se boudou v budocbu realizovat v učebně.
Nyná realizace v učebně neproběhla z provozních důvodů, stále porbíhá školní výuka.

Proto navržené scény byly implementovány v laboratorních podmínkach. Tyto tri sceny se zpainaji pomoc tri tlacitek a je tam dalsi tlaictko
off pro uplne yúnuti sevtel a dve tlacitka pro relugaci jasu. Svetla umi komunikovat pres DALI protokol, proto veskera logika byla 
napsna v jazy C++ a byl ovladací panel zrealizovan v laboratori.

Touto praci jsme chteli poukazat, že i kdyz se resi inteligentni osvteleni, casto se opomiji intuitivni ovladani a bez tohoto 
duleziteho prvku muze byt instalace buď zbytečná, obtížně použitelná nebo dokonce nevyužitelná.

Do navrženého systému by v budoucnu mohly být integrovány senzory pro automatické přizpůsobení osvětlení dennímu světlu,
dotykový panel pro intuitivní regulaci jasu, Wi-Fi připojení pro vzdálené ovládání a aplikace pro chytré telefony.
Implementace těchto vylepšení by vedla k ještě většímu pohodlí uživatelů

---------------------------------------------

v tomto odstavci by mohla byt jedna/dve vety o tom, co analyza ukazala
(dobrou rovnomernost, nadstandardni osvetlenost a spektralni kvalitu)

nechcete zde ty navrzene sceny vyjmenovat nebo strucne popsat?

---------------------------------------------
% Cílem diplomové práce bylo provést komplexní analýzu osvětlení ve školní učebně biologie na gymnáziu
% U Libeňského zámku a~na základě získaných dat navrhnout nový ovládací panel pro regulaci navržených světelných scén
% zjednodušující ovládání a~zlepšující uživatelský komfort.

% V teoretické části práce jsme se seznámili s~legislativními požadavky na osvětlení ve školních prostorech,
% fyziologií oka a protokolem DALI.

% V praktické části práce bylo provedeno měření osvětlenosti v~učebně gymnázia U~Libeňského zámku pomocí spektrometru
% a~jasového analyzátoru. Analýza proběhla na horizontální a~vertikální rovině. Dále byla provedena spektrální analýza,
% aby bylo možné získat informace o spektrálním složení světla a~jeho vnímání z pohledu uživatelů. Na základě těchto měření
% byla identifikována nejsvětlejší a~nejtemnější místa v učebně a~byly vyhodnoceny kontrasty mezi tabulí, lavicemi
% a~okolním prostorem.

% V softwaru DIALux byla provedena simulace navržených světelných scén, které zohledňují různé činnosti probíhající v~učebně.
% Byl sestaven ovládací panel pro jednoduché přepínání mezi světelnými scénami v~laboratorních podmínkách.
% Touto prací jsme chtěli zdůraznit, že i~když se řeší inteligentní osvětlení, často se opomíjí
% intuitivního ovládání. Bez tohoto důležitého prvku může být instalace buď zbytečná, obtížně použitelná nebo dokonce nevyužitelná.

% Do navrženého systému by v budoucnu mohly být integrovány senzory pro automatické přizpůsobení osvětlení dennímu světlu,
% dotykový panel pro intuitivní regulaci jasu, Wi-Fi připojení pro vzdálené ovládání a aplikace pro chytré telefony.
% Implementace těchto vylepšení by vedla k ještě většímu pohodlí uživatelů.














% Cílem mé diplomové práce bylo seznámit se s probelmitikou osvětlení ve školských prosterech. Bylo zapotřebí se seznámit s legisatviními požadackami
% pro osvětlenost v školských prostprech.

% Po prostudování problematiky jsem provedla důkladnou analýzu školní učebny na gymnázium U Libeňského zámku. Mšřila jsem osvětlenost na horizontalni a vertikalnin rovine
% abychom ziskali povedomi kolik luxu se nachazi na pracovni rovine a u vertiklani jak je osvetlenost
% vnimana z pohodledu zaka, dale probehla i spektrlni analyza a jasova analyza, abychom vedeli jake jsou  kontrasty při
% různých světlených scénách. Bylo zvoleno několik světelných scén, kde byla světla nastavena na maximální intenzitě.
% Z měření poté bylo vyhodnoceno, jesvteljeis a nejtmavsi mista a kontrasty mezitabulil, lavicemi,...

% Dale v praktické části bylo provedena simulace v DIALuxu z navrzenych scen a na závěr byl sestaven ovládací světelný panel
% pro ovládání různých světelných scén v laboratorních podmínkách. Touto pracá jsme chtěli poukázat, že se sice řeší inteligentní
% osvětlení, ale zapomíná se na intuitivní ovládání a poté je taková instalace zbytečná a nebo náročná na využití a nebo vůbec použitelná

% Na tuto práci by šlo navázat přidáním senzoru, kde by se osvětlenost měnila podle denního světla, přidat dotykový panel, kde by se daly hodnoty
% jasu mohli měnit. Přidat k zapojení WiFi a udělat k tomu aplikaci, kde by byla také možnost změn paramtrů osvětlení.
% Návrh nouzoveho osvětlení, přidat zpětnou komunikaci a~monitorovat světla na dálku

% Navrhované optimalizované ovládání světel se zaměřuje na zjednodušení a~zefektivnění obsluhy systému.
% Snížení počtu tlačítek, rozdělení funkcí a~intuitivní regulace jasu vedou
% k pohodlnějšímu a~uživatelsky přívětivějšímu ovládání.
% Implementace tohoto řešení by tak mohla významně přispět
% ke zlepšení uživatelského komfortu a~zjednodušení ovládání světel v daném prostoru.


% Měření, Simulace, Sestavení světelného ovládání,

% Poukazuji na to, že se zapomíná na návrh intuitivního ovládání...

